<cesDoc id="pun-w-panchim-04-mehb-3" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-04-mehb-3.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>پنجابی:  عشق نہ پچھی ذات-</p>
<p>اردو:  لگن لگی تب لاج کہاں-</p>
<p>فارسی:  چوں عشق آمد حیا رفت-</p>
<p>انگریزی:		 	         357. Love is blind.</p>
<p>پنجابی:  بھکھ نہ پچھیا سالنا تے عشق نہ پچھی ذات-</p>
<p>اردو:  -1 عاشق اندھا ہوتا ہے--2  پیت کی ریت ہی نرالی ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 عاشق کورمے باشد-2  بیتاب عشق ہر چہ کند حق بدست اوست -3 ہر کجا سلطان عشق آمد نماند قوت بازوئے تقوی رامحل-4  چوں آتش عشق برفروزد فرزانہ و عقل ہر دو بسوزو-</p>
<p>عربی:  -1 حب لشئی یعمی ویصم -2  لیس فی المحبتہ مشاورۃ -3 العشق ترک السلامۃ فی اختیار الملامتہ--4  العشاق لا یواخذون بم اصدمنہم-5  المحبۃ لاتزید بالوفائ ولا تنقص بالجفائ-6  المحبۃ موافقۃ المحبوب فی محبوبہ ومکروھہ-</p>
<p>انگریزی:			     358. Love is incurable.</p>
<p>اردو:  یہ عشق وہ مرض ہے کہ جس کی دوا نہیں-</p>
<p>فارسی:  عشق را علاجے نیست-</p>
<p>انگریزی:			  359. Love me love my dog.</p>
<p>پنجابی:  -1 جدہا سر مٹھا اوہدی سروار بھی مٹھی-2  بھائوندے دا سب کجھ بھاوے تے ناں بھائوندے دا کجھ بھی نہ بھاوے-</p>
<p>اردو:  کان پیارے تو بالیاں جورو پیاری تو سالیاں-</p>
<p>فارسی:  سگ لیلے بچشم مجنوں بیں-</p>
<p>انگریزی:		           360. Luck follows luck.</p>
<p>پنجابی:  -1 جد دین تے آئوندا اے تے چھپر پھاڑ کے دیندا اے-</p>
<p>اردو:  -1 خدا دیتا ہے تو چھپر پھاڑ کے دیتا ہے-2  خدا دیتا ہے تو نہیں پوچھتا کون ہے-</p>
<p>فارسی:  باہر کہ راست آید ازچپ و راست آید-</p>
<p>عربی:  -1 ضغث علی' ایالۃ-</p>
<p>انگریزی:	       361. Lucky men need little counsel.</p>
<p>پنجابی:  کرماندی رتی چنگی تے عقل دامن کجھ ناں-</p>
<p>فارسی:  جوے طالع زخروارے ہنر بہ-</p>
<p>انگریزی:		      362. Mad of self sings of self.</p>
<p>پنجابی:  سودائی- 100  دائی-</p>
<p>اردو:  غرض کا باولا اپنی گاوے-</p>
<p>فارسی:  دیوانہ بکار خود ہشیار-</p>
<p>انگریزی:	      363. Make the best of a bad bargain.</p>
<p>پنجابی:  -1 آپے پھاتڑئیے نی تینوں کون چھڈاوے-2  آپ مکتے مانبلے تے اپنے ہڈئے</p>
<p>اردو:  -1 اپنے کئے کو بھگتنا چاہے-2  اپنا کیا تو سورے جیا-</p>
<p>فارسی:  اے جان من خود کردہ خود کردہ را درمان چیست-</p>
<p>عربی:  -1 ذلک بما قدمت یداک-</p>
<p>انگریزی:	      364. Make hay while the sun shines.</p>
<p>اردو:  بہتے دریا میں ہاتھ دہوئیے-</p>
<p>فارسی:  -1 چومیداں فراخ است گوئے بزن -2 تنور تا گرم است نان تواں بست-</p>
<p>عربی:  الزق تنور مادام حار-</p>
<p>انگریزی:		      365. Mankind is liable to err.</p>
<p>پنجابی:  آدمی کچا دودھ  پیتا ہویا اے-</p>
<p>اردو:  آدمی نے آخر کو تو کچا ہی دودھ پیا ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 آدمی جائز الخطاست-2  آدمی آخر شیر خام خوردہ است-</p>
<p>عربی:  الانسان مرکب من السھو والنسیان-</p>
<p>انگریزی:		     366. Man is a bundle of habits. </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر235 - </p>
<p>انگریزی:	       367. manners often mould fortune.</p>
<p>اردو:  اخلاق اکثر انسان کو بہرہ مند کرتا ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 آنراکہ ندانی نسب و نسبت خاکش وانرابنو دہیچ گو اے چوفعالش-</p>
<p>عربی:  -1 من سائ خلقہ ضاق رزقہ' -2 الاخلاق کنوازالارزاق-</p>
<p>-3 بعثت لاتمم مگارم الاخلاق -4 فی سعتہ الاخلاق کنوزالاخلاق</p>
<p> -5 حسن اخلق غنیمۃ-</p>
<p>انگریزی:     368. (a) Man proposes but Heaven disposes.</p>
<p>  			  (b) Many a mickle make a muckle.      </p>
<p>پنجابی:  بندہ جوڑے پلی پلی تے رام رڑ ہائے کپا-</p>
<p>اردو:  -1 رحمان جوڑیں پلی پلی لقمان لنڈھاویں کپا-2  بنیا جوڑے پلی پلی اور رام لنڈھاوے کپا-</p>
<p>فارسی:  -1 ہرچہ خداخواست ہمین میشود-2  مادرچہ خیالیم وفلک درچہ خیال-3 تدبیر کند بندہ تقدیر زندخندہ -4 کندہر چہ خواہد بروحکم نیست-</p>
<p>عربی:  -1 اردت عمراً واراداﷲ خاربہ-2  العبدید برواﷲ یقدر-3  التقد یریضحک علی التدبیر-4  التقاد یر یبطل التدابیر-5  ارادۃ اﷲ غالب علی ارادالناس-</p>
<p>انگریزی:  369. (a) Many a little make a mickle (b) Many a mickle make a muckle.                                           </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر168 - </p>
<p>انگریزی:  370. Many a smiling face conceal a broken heart.       </p>
<p>پنجابی:  سارے چٹ کپڑے بھلے مانس نہیں ہوندے۔</p>
<p>اردو:  صرف بشرے کو دیکھ کر چلن پر فتوی' لگانا عین نادانی ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 بس سرورواں کہ زیر چادر باشد چوں باز کنی مادر مادر باشد-2  ہر درخشندہ طلانیست-3  نہ ہرکہ چہرہ برافروکت دلبری داند نہ ہرکہ سر بتر اشد قلندری داند-</p>
<p>عربی:  لاکل سودائ تمرۃ- ولاکل بیضائ شحمۃ-</p>
<p>انگریزی:  371. Many hands make a light (or quick) work.     </p>
<p>پنجابی:  -1 دوں گدڑاں شینتھ ماریا--2  بہتیاں ہتھاں دی برکت -3  جماعت )جماعت( کرامات-</p>
<p>اردو:  -1 سات پانچ کہ لکڑی ایک جنے کا بوجھ- -2   جماعت سے کرامت ہے-</p>
<p>فارسی:  دو دل یک شود بشکند کوہ را پراگندگی آرد انبوہ را-</p>
<p>عربی:  یداﷲ علی الجماعۃ-</p>
<p>انگریزی:  372. Many kiss the child for the nuree's sake.        </p>
<p>پنجابی:    اپنی لوڑ نوں کسے کھوتے نوں پیو آکھیا سی-</p>
<p>اردو:  ضرورت کے وقت گدھے کو باپ کہتے ہیں-</p>
<p>فارسی:  برائے مصلحت کون خررامے بوسند-</p>
<p>عربی:  -1 الخضوع عندالحاجۃ رجولیۃ -2 ودق العیر علی المائ -3 مثقل اسغان بذقنہ- </p>
<p>انگریزی: 			373. Many men many words. </p>
<p>پنجابی:  جنے منھ اینیاں گلاں-</p>
<p>اردو:  جتنے منہ اتنی باتیں-</p>
<p>فارسی:  ہر زبانراگفتگوئے دیگر است-</p>
<p>عربی:  -1 کل حزب بمالدیہم فرحون-</p>
<p>انگریزی: 	    374. Many words will not fill a bushel.</p>
<p>پنجابی:  پرانو نٹھے آکھیاں ڈہڈھ نہیں بھردا-</p>
<p>اردو:  گڑ کہے منہ میٹھا نہیں ہوتا-</p>
<p>فارسی:  حلوا گفتن دہن نساز دشیریں-</p>
<p>انگریزی:	     375. Master's eye makes the horse fat.</p>
<p>پنجابی:  ہتھاں باہجھ کرار یا ویری متر نہو-</p>
<p>اردو:  کھیتی خصم سیتی-</p>
<p>فارسی:  کس نخارد پشت من چوں ناخن انگشت من-</p>
<p>عربی:  ماحک طھری مثل ظفری-</p>
<p>انگریزی:		        376. Measure for measure.</p>
<p>پنجابی:  جیہا منھ تہی چپیڑ-</p>
<p>اردو:  -1 ہر جیسے کو تیسا-2  جیسے روح ویسے فرشتے-</p>
<p>فارسی:  ہر فرعو نے را موسی ہر نمرودے راپشہ-</p>
<p>عربی:  لکل نمرود بعوضۃ و نکل فرعون موسی'-</p>
<p>انگریزی:	   377. Measure your wants by your means.</p>
<p>اردو:  اسی کی آمدن چوراسی کا خرچ-</p>
<p>فارسی:  -1 خرچ باندازہ دخل کن -2 چودخلت نیست خرچ آہستہ ترکن-3  برآں عقل ودانش بیایدگریست کہ پیدا کند نوزدہ خرچ بیست-</p>
<p>انگریزی:  378. Men are often apt to get caught themselves in the snare set for others.                                     </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر172 - </p>
<p>انگریزی: 379. (a) Might is right. (b) Might overcomes right</p>
<p>پنجابی:  -1 ڈاہڈے داستیں دیہیں سو- -2  ڈاہڈے نال پنجہالی اوہ منگھے حصہ اہ کڈھے گالی--3  ڈاہڈ ینال آنہہ تے مروڑ بھنے بانہہ-</p>
<p>اردو:  -1 جس کی لاٹھی اس کی بھینس--2  زبردست کے بیسوں بسوے-3  جھوٹے کے آگے سچا رومرے-</p>
<p>فارسی:  -1 زور آمد داد برخاست -2 ہر کہ شمشیر زند سکہ بنامش خوانند -3 دست زور بالا--4  سیلاب نداندکہ درخانہ کدام است-</p>
<p>عربی:  -1 الناس اتباع لمن غلب -2  الناس علی' دین ملوکہم-</p>
<p>انگریزی:        380. Mildness governs better than anger.</p>
<p>پنجابی:  گڑ دتیاں مرے تے زہر دین دی کی لوڑ اے-</p>
<p>اردو:  جو کام نرمی سے نکلتا ہے وہ سختی سے نہیں نکلتا-</p>
<p>فارسی:  کارے کہ بہ نرمی برمے آیداز درشتی نمے برآید-</p>
<p>عربی:  المدارات تخرج حیتہ من حجرھا- فبما رحمتہ من اﷲ لنت کھم ولوکنت فظاً غلیظ القلب لانفضوا من حولک-</p>
<p>انگریزی:  381. Misfortunes seldom (or never) come single.  </p>
<p>پنجابی:  -1 پکا ہویا تھاں ای دکھدائے -2   ڈھٹھے ہوئے تھاں توں ای وٹوانی لئی دی اے-</p>
<p>اردو:  -1  مفلسی میں آٹا گیلا--2   مرے کوماریں شاہ مدار-</p>
<p>فارسی:  -1 داغ بالائے داغ-2  دوہ را از ہر طرف سنگ می آید-3  ہر بلائے کز آسماں آید خانہ انوری ہمے پرسد-4  ہر جا کہ سنگے است بیانے لنگے است -5 ازہر جاکہ سنگ آید بلائے لنگ آید-6  باہر کہ مصیبت آید از چپ و راست آید-</p>
<p>انگریزی:		        382. Money begets money.</p>
<p>پنجابی:  پیسہ پیسے نال کمائے-</p>
<p>اردو:  -1 روپیہ کو روپیہ کھینچتا ہے--2   مرکوزر کھینچتا ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 کہ زر زر کشد در جہاں گنج گنج -2 زر پیش زر میرود--3  زربدہ امیر شو- امیر شوی زربسیار-</p>
<p>عربی:  الدراھم بالدراھم تکسب-</p>
<p>انگریزی:		    383. Money is the only monarch.</p>
<p>پنجابی:  -1 روپے بڑی کمائی کیتی سی -2  چٹیاں ڈائیناں-</p>
<p>اردو:  -1 روپیہ بڑاپت دہاری راجہ ہے -2 ڈبل علیہ السلام-</p>
<p>فارسی:  -1 اے زرتو خدا نہ ولیکن بخدا ستار عیوب وقاضی الحاجاتی -2 رکار کند مردلاف زند-</p>
<p>عربی:  -1 نقدہ وحرمتہ -2 النقود تحل العقود-</p>
<p>انگریزی: 		   384. Money is the rod of all evil.</p>
<p>پنجابی:  -1 روپے نوں سب لاگو-2  دولت حرام حلال دا چھرائے-</p>
<p>اردو:  روپے کے سب لاگوہیں-</p>
<p>فارسی:  -1 ایں ہمہ از پئے انست کہ زر میخواہد -2 زرسفید برائے روز سیاہ است-</p>
<p>عربی:  الداراھم لجنۃ العقلوئ-</p>
<p>انگریزی:	          385. Money makes the mare go.</p>
<p>پنجابی:  دم کڈہن کم-</p>
<p>اردو:  دام کرائے کام-</p>
<p>فارسی:  زر برسر فولاد نہی نرم شود-</p>
<p>عربی:  النقود تحل العقود-</p>
<p>انگریزی:  386. Money will do more than my lord's letter.      </p>
<p>پنجابی:  زر نیست عشق ٹیں ٹیں-</p>
<p>اردو:  زیر نیست عشق ٹیں ٹیں-</p>
<p>فارسی:  عاشقے راز رمے باید نہ لاف-</p>
<p>انگریزی:  387. Money will do more than my lord's letter.      </p>
<p>پنجابی:  دم کڈہن کم-</p>
<p>اردو:  دام کرائے کام-</p>
<p>فارسی:  -1 قاضی برشوت راضی -2 زر برسر فولاد نہی نرم شود-</p>
<p>عربی:  النقود تحل العقود-</p>
<p>انگریزی:  388. (a) More are drowned in the beaker than in    </p>
<p>the ocean (b) More are drowned in wine and in bear than in water.                                                                         </p>
<p>پنجابی:  شراب خانہ خراب-</p>
<p>اردو:  چلو میں اُلو-</p>
<p>فارسی:  -1 ہرآں مرد کہ گرد بادہ گردو اگر رستم بود کون دادہ گردو-2  مگر ہم خراہات دیدم خراب-</p>
<p>عربی:  -1 الخمرام الخبائث-2  الخمر مطیئۃ لکل خطیئۃ-</p>
<p>انگریزی:		      389. Much ado about nothing.</p>
<p>پنجابی:  -1 مفت دی سردردی--2   پھڑیا سی چور تے نکل آیا جولاہ-</p>
<p>فارسی:  کوہ کندن موش گرفتن-</p>
<p>انگریزی:		         390. Much cry little wool. </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر54 - </p>
<p>انگریزی:  391. Muddy springs will have muddy steam.         </p>
<p>اردو:  گدہا پیٹے گھوڑا نہیں ہوتا-</p>
<p>فارسی:  -1 زمین شور سنبل برنیارد -2  شمشیر نیک ز آہن بدچوں کند کسے-</p>
<p>عربی:  -1 الارض الطیب تخرج نباتاً حسناً والذی خبث لایخرج الانکداً -2 مثلہ کمثل جنۃ بربوۃ فاصا بھاوابل فاتت اکلھا ضعفین فان لم یصہا وابل فطلا-</p>
<p>انگریزی:  392. Mules went to ask horns, but returned without ears.                                                                </p>
<p>پنجابی:  اوہ پھاہی منگے اوہ پتھر ڈاہے-</p>
<p>اردو:  بیوی پھرے نتھ گھڑانے کو- میاں پھرے ناک کٹانے کو-</p>
<p>فارسی:  مسکین خرک آرزوئے دم کرد نایافتہ دم دو گوش گم کرو-</p>
<p>عربی:  ھویطالب القرط قطعت اذناہ-</p>
<p>انگریزی:  393. (a) My veans turns out a whelp (b) My cake is dough.                                                               </p>
<p>پنجابی:  قسمت دے ولیا پکائی کھیر تے ہوگیا دلیا-</p>
<p>اردو:  -1 پکائی کھیر تھی قسمت سے ہوگیا دلیا-2  کرموں کے بلیا پکائی کھیر ہوگیا دلیا--3  بختاور کا آٹا گیلا کمبخت کی دال-</p>
<p>فارسی:  چقندر کاشتم زرد ک برآمد-</p>
<p>انگریزی:  394. Nature, not study, must form the poet.           </p>
<p>پنجابی:  شاعری خدا دی داد اے-</p>
<p>فارسی:  شعر آمد بود نہ آورد- </p>
<p>عربی:  الشعرائ تلامیذ الرحم'ن-</p>
<p>انگریزی:		  395. Nearer horse comes out first.</p>
<p>پنجابی:   ججمان دال کیڈے کیڈے نے چودھری ہنے تیری اکھیں اگے ای آجاندے نیں-</p>
<p>اردو:  -1 جو ہانڈی میں ہوگا رکابی میں آئے گا--2  برتن میں جو ہوتا ہی سو ٹپکتا ہے-3  جو دل میں ہو وہی نکلتا ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 سخن گواہ حال گوئندہ است -2 آنچہ دردل است بزراں می آید -3 از کوزہ ہماں ترادو کہ دروست -4 آنچہ دردیگ است چمچہ مے آید-</p>
<p>عربی:  اللسان ترجمان القلوب-</p>
<p>انگریزی:  396. Near is my shirt butnearer my skin.               </p>
<p>پنجابی:  اپنا مارے گا تے چھانویں ای سٹے گا-</p>
<p>اردو:  جگر جگر ہے اور دگر دگر-</p>
<p>فارسی:  جگر جگر ست ودگر دگر-</p>
<p>انگریزی:  397. (a) Necessity hath no law (b) Necessity         </p>
<p>makes unlawful things lawful. (c) Necessity will have its </p>
<p>way.</p>
<p>پنجابی:  -1  گوں بھناوے جوں بھانویں گلے ای ہون--2  لوڑ دے ویلے کسے کھوتے نوں پیو آکھیا سی-</p>
<p>اردو:  -1  غرض باولی ہے--2   ضرورت کے لیے گدھے کو بھی سالا کہتے ہیں--3  ضرورت سبھ کچھ کرالیتی ہے--4  ضرورت ایجاد کی جڑ ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 آنکہ شیراں راکند روبہ مزاج احتیاج است احتیاج است احتیاج -2  گر ضرورت بو دروا باشد-</p>
<p>عربی:  -1 عندالضرورۃ بتاح المحظورات -2 تحدوہ حمارا لحاجات-3  صاحب الغرض مجنون -4 صاحب الحاجۃ اعمی- الاحتیاج ام الاختراع-</p>
<p>انگریزی:  398. Necessity is the mother of invention.             </p>
<p>پنجابی:  تخت یا تختہ-</p>
<p>اردو:  سریا سروہی-</p>
<p>فارسی:  تختہ تکت یا تختہ تابوت-</p>
<p>انگریزی:  399. Neck or nothing.                                             </p>
<p>پنجابی:  ڈنڈا پیر ہے وگڑیاں تگڑیاں دا-</p>
<p>اردو:  مار کے آگے بھوت بھاگتا ہے-</p>
<p>فارسی:  گرنبودے چوب ترفرماں نبردے گاوخر-</p>
<p>عربی:  عود یعلم الغنج-</p>
<p>انگریزی:  400. Need makes the old wife trot.                         </p>
<p>پنجابی:  قسمت ستاں بھبتراں چوں بھی آجاندی ہے-</p>
<p>اردو:  -1  قسمت سات تالوں میں آملتی ہے- -2  پرالبد پہلے بنی پاچھے بنے سریر تلسی اس سنسار میں من نہیں باندھے دھیر-</p>
<p>فارسی:  -1 آنچہ نصیب است بہم میر سد ورنستانی بستم میر سد--2  رزق ہر چند بیگماں برسد-</p>
<p>عربی:  -1 النصیب یصیب -2 یاتیک ماقدرلک -3 الرزق بالجد لابالکد الرزق یطلب العبد اکثر مما یطلبہ العبد-</p>
<p>انگریزی:  401. Needs come when the devil drives.                </p>
<p>پنجابی:  دہو بے دا کتا نہ گھر دا نہ گھاٹ دا-</p>
<p>اردو:  -1 دھوبی کا کتا نہ گھر کا نہ گھاٹ کا-2  دھوبی کا چھیلا نہ اجلا نہ میلا-</p>
<p>فارسی:  سگ ذر نہ در خانہ نہ در مشرب-</p>
<p>انگریزی:  402. Neither fish nor fliesh.                                    </p>
<p>پنجابی:  -1  نیکی کرتے کھوہ وچ گھت -2  نیکی دا کی پچھناں-</p>
<p>اردو:  -1 نیکی کر اور دریا میں ڈال-2  نیکی اور پوچھ پوچھ-</p>
<p>فارسی:  -1 نکوئی کن ودر آب انداز -2 در کار خیر حاجت ہیچ استخارہ نیست--3  نیکی کن درچہ انداز-</p>
<p>انگریزی:  403. Never be weary of well-doing.                       </p>
<p>اردو:  -1 دو بھیسا پن مت کرو--2   آدھا تیتر آدھا بٹیر-</p>
<p>فارسی:  دودل بودن بجز بیحا صلی نیست-</p>
<p>عربی:  ماجعل اﷲ جوفان لانسان-</p>
<p>انگریزی:  404. Never carry two faces under one hood.          </p>
<p>پنجابی:  گڑ دتیاں مرے تے زہر دینا نہیں چاہیدا-</p>
<p>اردو:  سانپ بھی مرے اور لاٹھی بھی بچ رہے-</p>
<p>فارسی:  کارے کہ بزمی برآید درشتی درو نشاید-</p>
<p>انگریزی:  405. Never do that by force which may be affected by fair means.                                            </p>
<p>پنجابی:  اج دا کم کل تے نہ پائ</p>
<p>اردو:  -1 کال کرنتے آج کر آج کرنتے اب--2  جو آج سے سوکل نہیں-</p>
<p>فارسی:  کار امروز بفردا مگذار-</p>
<p>عربی:  -1 الحازم من حفظ ما فی یدہ ولم یوخر شغل الیوم-2 لاتھمل امرالامس لغدٍ-</p>
<p>انگریزی:  406. (a) Never leave that till tomorrow which you can do to-day.                                                   </p>
<p>(b) Never put off till to-morrow what you can do to-day.</p>
<p>پنجابی:  -1 کدی کسے پن دی گئووے بھی دند دیکھے نے--2  مفت دی شراب قاضی نہیں چھڈی-</p>
<p>اردو:  مفت کا گھوڑا اور کے دانت-</p>
<p>فارسی:  -1 مفت راچہ فت--2  قاضی برشوت راضی-</p>
<p>انگریزی:  407. Never look a gift horse in the mouth.             </p>
<p>پنجابی:  چوراں چکاراں دے ہنیری رات نوں پوں باراں-</p>
<p>اردو:  رات بڑی اوٹ ہے گنہگار کے لیے-</p>
<p>عربی:  اللیل خفی' والنھار افضح-</p>
<p>انگریزی:  408. Night is a cloak for sinner.                             </p>
<p>پنجابی:  سروں لتھا کنڈا تے ہاتھی پھرے لنڈا- </p>
<p>اردو:  آ کے ناتھ نہ پیچھے پکا سب سے بھلا کہمار کا گدھا-</p>
<p>فارسی:  خانہ بردوش یک بینی دو گوش-</p>
<p>انگریزی:			  409. No before, no behind.</p>
<p>پنجابی:  -1 خدمت نوں عظمت دے -2  کر مزدور تے کھا چوری- -3  ڈوہل رت تے کھا بھت-</p>
<p>اردو:  -1 سیوہ کرے سو میوہ پاوے-2  سیوہ بن سیوہ کہاں--3  خدمت سے عظمت ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 ہر کہ خدمت کررد او مخدوم شد-2  براحتے نرسید آنکہ زحمتے نکشید--3  نوش بے نیشن حاصل نمیشور-4  نابردہ رنج گنج میسر نمیشود -5  تارنج نبری گنج براندری--6  کہ دانہ تانیفشانی نروید--7  مقام عیش میسر نمیشود بے رنج-</p>
<p>عربی:  -1 من خدم خدم--2  لایا کل العسل الامن صبر الی' ابرۃ النحل-</p>
<p>انگریزی:  410. (a) No cross no crown (b) No joy, no alloy (c) No mill, no meal. (d) No pains no gain (e) No rain no rainbow (f) No sweat no sweet (g) No sweets without some sweat. (h) Nothing ventured nothing gained.              </p>
<p>پنجابی:  ہتھاں باہجھ کارریا ویری متر نہ ہو-</p>
<p>ؑاردو: -1  کھیتی خصم سیتی -2  آپ کاج مہا کاج-</p>
<p>فارسی:  کس نخار دپشت من چوں ناخن انگشت من-</p>
<p>عربی:  ماحلک ظھری مثل ظفری-</p>
<p>انگریزی:	         411. No eye like the master's eye.</p>
<p>پنجابی:  حکم بناں اک پتر نہیں ہلدا-</p>
<p>اردو:  خدا کے حکم بغیر ایک پتا نہیں ہلتا-</p>
<p>فارسی:  بنارد ہوا تانگوئی ببار نیاروز میں تانگوئی بیار-</p>
<p>عربی:  لاتتحرک ذرۃ الاباذن اﷲ یفعل اﷲ مایشائ قدیر-</p>
<p>انگریزی:  412. No leaf stirs without God's permission.         </p>
<p>پنجابی:  کمہاری آپنائی بھانڈا سلاندی اے-</p>
<p>اردو:  اپنی چھاچھ کو کوئی کھٹا نہیں کہتا-</p>
<p>فارسی:  کس نگوید کہ دوغ من ترش است-</p>
<p>عربی:  )دیکھو نمبر188 - (</p>
<p>انگریزی:	           413. No man cries sinking fish. </p>
<p>پنجابی:  گھر دے پیراں نوں تیل دے پرانو نٹھے-</p>
<p>اردو:  -1 گھر کی مرغی دال برابر--2  گھر کے پیر نکو تیل کے ملیدے</p>
<p>-3  گھر کا جوگی جو گنا اور انگائونکا سدھ-</p>
<p>فارسی:  جوہر درکان بے قدراست ودربازار بے قیمت-</p>
<p>عربی:  المرئ لایعز لافی قریتہ الصیغر لایصید فی قریتہ-</p>
<p>انگریزی:  414. No man is hero to his valet de chamber.         </p>
<p>پنجابی:  -1 جس تن لگے سوئی تن جائے--2  بید رونوں سار کی دکھڑے دی جا کے پچھ لے کسے بیمار کولوں--3  جیوندے کی جانن سار مویاندی سوجانن جیہڑے مردے ہو-</p>
<p>اردو:  -1 حالے بچارا قلندر جس کا پھوٹے کچکول--2  موڈی کا گھائو میاں نے جایا پائوں-3  جس کی پیر نہ پھوٹے بوائی-وہ کیا جانے پیر پرائی-</p>
<p>فارسی:  -1 بادرد کسے رسد کہ دردے دارد-2  تندرستاں رانباشد قدریش-</p>
<p>عربی:  -1 ھان للنظائر مایمر علی' ظھر المجلود--2  الحیاۃ قبل الوفاۃ غنیمۃ- </p>
<p>انگریزی:  415. None can feel the weight of another's burden</p>
<p>پنجابی:  -1 لیخ وچ میخ--2  لیخ وچ میخ کیکر وجے-</p>
<p>اردو:  -1 تدبیر کے پر جلتے ہیں تقدی رکے آگے-2  قسمت کے لکھے کو کوئی میٹ نہیں سکتا--3  چاک کو تقدیر کے ممکن نہیں کرنا رفو+  سوزن تدبیر گوساری عمر سیتی رہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 قضائے نبشتہ نبائد سترد--2  مشیت ایزدی را علاج نیست-3  گفتم کہ خطا کردی و تدبیر نہ این لود گفتاچہ تواں کرد کہ تقدیر چنین بود-</p>
<p>عربی:  -1 جف القلم بما ھوکائن-2  اذا حلت المقادیرضلت التدابیر-</p>
<p>انگریزی:      416. No one can withstand what is decreed </p>
<p>byheaven.                                                                     </p>
<p>پنجابی:  پھلا نوں کنڈے-</p>
<p>اردو:  -1 جہاں پھول وہاں کانٹا-2  جہاں گل ہے وہاں خار ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 ہر گلے راخار باشد ہمنیش-2  ہر جا کہ گل است پہلوش خاراست--3  ہر جا کہ پری رخے ست دیوے بااوست-</p>
<p>انگریزی:		  417. No rose with out thorn.           </p>
<p>پنجابی:  اکاں توں انب نہیں لہندے-</p>
<p>فارسی:  ازبیضئہ خاکی چوزہ نزائید-</p>
<p>انگریزی:		    418. No thistle will hear grapes.</p>
<p>پنجابی:  کھنبہ دی ڈار بندی اے-</p>
<p>اردو:  -1 آگ بن دھواں کہاں-2  جہاں گڑہا ہوگا وہاں پانی گریگا-</p>
<p>فارسی:  -1 تانبا شد چیز کے مردم نگوئیندچیزہا--2  البتہ زیر کاسہ بود نیم کاسہ-</p>
<p>انگریزی:  419. No smoke without some fire.                          </p>
<p>پنجابی:  سچ نوں کوئی ڈر نہیں-</p>
<p>اردو:  -1 سانچ کو آنچ کہاں-2  سانچ کو آنچ نہیں-</p>
<p>فارسی:  -1 راستی راز وال کے باشد-2  راستی موجب رضائے خدا است-</p>
<p>عربی:  صدق المرئ نجات الصدق یخجی والکذب بھلک-</p>
<p>انگریزی:  420. Nothing can overcome the truth.                    </p>
<p>پنجابی:  -1 بھانڈے وچ جو پائے اوہو اچھلدا اے--2  بھیڑے بھانڈیوں بھیڑی آواز-</p>
<p>اردو:  برتن میں جو ہوگا وہی نکلے گا-</p>
<p>فارسی:  -1 آنچہ درد یگ است برچمچہ مے آید--2  از کوزہ ہماں تراد دکہ درد است-</p>
<p>عربی:  کل انائ یترشح بما فیہ-</p>
<p>انگریزی:  421. Nothing comes out of a sack but what is put in it.                                                                       </p>
<p>پنجابی:  حیلے رزق بہانے موت-</p>
<p>اردو:  ہاتھ پیر تو ہلائو دینے والا خدا ہے۔</p>
<p>فارسی:  رزق ہر چند بیگماں برسد شرط عقل است جستن ازدرہا-</p>
<p>عربی:  یطلب الرزق کما تطلبہ ماتولد الاسباب الابمباشرۃ الاسباب-</p>
<p>انگریزی:  422. (a) Nothing ventured nothing gained (b) Nothing ask nothing have.                            </p>
<p>پنجابی:  امیری ولدی ہوندی اے-</p>
<p>فارسی:  توانگری بدل است نہ بمال-</p>
<p>عربی:  الغنی غنی النفس-</p>
<p>انگریزی:  423. Not wealth but mind.                                      </p>
<p>پنجابی:  -1 نواں گڑ نو دہاڑے--2  نواں نو دن تے پرانا سو دن-</p>
<p>اردو:  -1  نیا نو دن -2   نیا گڑ میٹھا-</p>
<p>فارسی:  کوزہ نو دور وز آب را سرد وارد-</p>
<p>عربی:  کل جدید لذیذ- لکل جدید لذۃ خیرالاشیائ جدیدھا-</p>
<p>انگریزی:  424. Novelty is nine days.                                      </p>
<p>پنجابی:  تیل دیکھو تیل دی دھار دیکھو-</p>
<p>اردو:  دیکھو کس بل اونٹ بیٹھے-</p>
<p>فارسی:  تابہ بینیم کہ از غیب چہ آید بیروں-</p>
<p>انگریزی:  425. Observe whic way the wind blows.                </p>
<p>فارسی:  جہاں دیدہ بسیار گوید دروغ-</p>
<p>عربی:  ھوکذاب اخیذ الصحان-</p>
<p>انگریزی:  426. Old men and travlellers lie by authorities.      </p>
<p>پنجابی:  -1 کہاں کہاں کدہرے تے انڈے کدھرے-2  دم شاہو کاراندے سبون گراں داناں--3  موج ٹبردی تے مکالا مہمان دا-4  نائی خصم کیتا تے دوہترے نوں چٹی-</p>
<p>اردو:  -1 انڈے سیوے کوئی بچے لیوے کوئی -2  انڈے سیوے فاختہ کوے میوے کھائیں--3  رہے محمود کے انڈے دے مسعود کے -4  خصم کا کھائیں پئیں گیت گائیں بھیا جی کے-</p>
<p>فارسی:  -1 شترباں درود آنچہ خربندہ گشت -2 کوہ رافر ہاکندو لعل را پرویز یافت-3  زائد کہ وگائید کرد درد سربرکہ- -4  گناہ کنند گاواں رئیس دہ دہدتاواں--5  یکے از بام افتادو گردن دیگر بشکست-</p>
<p>عربی:  یحمل شن ویفدی لکیز-</p>
<p>انگریزی:    427. One beats the bush and the other catches </p>
<p>   the bird.                                                                          </p>
<p>پنجابی:  ہُدار دی ساری نالوں نقد دی ادھی چنگی-</p>
<p>اردو:  نو نقد نہ تیرہ ادھار-  دیکھو نمبر 13 - </p>
<p>فارسی:  -1 سیلی نقد بہ از حلوہ نسیہ -2  کنجشک در دست بہ ازباز درہوا-3  دو حرف در سبق بہ نہ وہ کتاب در دستار -4  صعوہ درمشت بہ از کلنگے درہوا-</p>
<p>عربی:  -1 عثک خیر من تسمن غیرک -2 صفقتہ بقد خیر من بدرۃ بوعدٍ-3  قلیل عاجل خیر من کثیراجل -4 قلیل فی الجیب خیر من کثیر فی الغیب -5 ان ھولائ یحبون العاجلتہ و یذرون ورائھم یوماً ثقیلاً-</p>
<p>انگریزی:  428. (a) One bird in hand is worth two in a bush. (b) One bird in the net is better than a hundred flying.</p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر13 - </p>
<p>انگریزی:   429. One bitten by a serpent is afraid of rope's end.</p>
<p>پنجابی:  -1 طویلے دی بلا باندردے سر--2  موج ٹبر دی مکالا مہمان دا-</p>
<p>اردو:  طویلہ کی بلابندر کے سر-</p>
<p>فارسی:  بلائے طویلہ برسر میمون-</p>
<p>انگریزی: 430. One blamed for the faults of his neighbours. </p>
<p>اردو:  ہزار لاٹھی ٹوٹے گھر بار کے باسن توڑنے کو بس ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 وہ کلاغ رایہ کلوخ بس است -2 ……… -3  خانہ شیشہ راسنگے بس است-</p>
<p>انگریزی:  431. One butcher does not fear many sheep.         </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر428 - </p>
<p>انگریزی: 432. One doth the blame another bears the shame.</p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر428 - </p>
<p>انگریزی:  433. One doth the scathe and another hath the scorn</p>
<p>پنجابی:  دیکھن سنن وچ فرق اے-</p>
<p>اردو:  دیکھنا سو پیکھنا-</p>
<p>فارسی:  شیندہ کے بود مانند دیدہ-</p>
<p>عربی:  -1 یس الخبز کا المعائنۃ کلالوتعلمون علم الیقین-</p>
<p>انگریزی:  434. One eye witness is better than two hear saying.</p>
<p>پنجابی:  اک اکلا تے ناں کوئی بھلا-</p>
<p>اردو:  اکیلی لکڑی کہانتک جلے۔</p>
<p>فارسی:  -1 ازیک پرستوتا بستان نمیشود-2  ازیک گل بہار نمے شود--3  ازیک تن چہ آید-</p>
<p>عربی:  الواحد لایصدرعنہ الاالواحد-</p>
<p>انگریزی:  435. (a) One fiower makes no garland (b) one man no man (c) One swallow makes not a spring.        </p>
<p>اردو:  لنگڑے نے چور پکڑا دوڑیو میاں اندھے-</p>
<p>فارسی:  -1 آنچہ خرگوید کون خرباورکند -2  ابلہ گفت ودیوانہ باور کرد-</p>
<p>انگریزی:  436. One fool makes many.                                    </p>
<p>پنجابی:  -1 وہ دنیا تے ستر آخر-2  ہتھ نوں ہتھ پچھاندا اے-</p>
<p>اردو:  -1 تو مجھ کو میں تجھ کو--2  نیکی کا بدلا نیکی-</p>
<p>فارسی:  دہ درد دنیا ہفتاد در آخرت-</p>
<p>عربی:  -1 من جائ بالحسنۃ فلہ عشر امثالھا--2 ھل جزائ الاحسان الاالاحسان-</p>
<p>انگریزی:  437. One good turn deserves another.                    </p>
<p>پنجابی:  سویل دا بھلا رات نوں گھر آجائے تے اس نوں بھلا نہیں آکھیدا-</p>
<p>اردو:  صبح کا بھولا شام کو آجائے تو بھولا نہیں کہلاتا-</p>
<p>فارسی:  -1 گناہیکہ کہ بکفارہ نزدیک است گناہش نتواں گفت-2 ہرچہ عوض دارد گلہ ندارد-</p>
<p>انگریزی:  438. One is not said to miss his way, who returns in the evening gay.                                               </p>
<p>پنجابی:  -1 نیکی کرتے کھوہ وچ گھت--2  نیکی کھوہ وچ پانی ہوئی بھی نہیں جاندی بارہیں ورہیں آملدی اے۔</p>
<p>اردو:  نیکی کر اور دریا میں ڈال-</p>
<p>فارسی:  نکوئی کن ودر آب انداز-</p>
<p>عربی:  اصنع المعروف والوالی الکلب-</p>
<p>انگریزی:  439. One never loses by doing a goodturn.            </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر1 - </p>
<p>انگریزی: 440. One of an evil disposition makes many exeuses.</p>
<p>پنجابی:  اکو مچھی سارا جل گندہ کر دی اے</p>
<p>اردو:  اک گندی مچھلی سارے جل کو گندہ کرتی ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 ہرکہ گرگیں شدہ از گلہ بدرباید کرد -2 چواز  قومے یکے بیدانشی کرد نہ کہ را امترلت ماند نہ مہ را -3 یک بزگرگیں ہمہ بزہائے گلہ را گرگیں کند-</p>
<p>انگریزی:  441. (a) One rotton sheep spoils a whole flock.      </p>
<p>(b) One scabbed sheep is enought to infect the whole flock.</p>
<p>اردو:  سر سربدیا گر گرمت-</p>
<p>عربی:  -1 فوق کل ذی علم علیم--2  تلک الرسل فضلنا بعضہم علی بعض -3 ھل یستوی الذین یعلمون والذین لایعلمون-</p>
<p>انگریزی:  442. One science only will one genius fit; so vastis art, so narrow human wit.                                </p>
<p>فارسی:  تنہا پیش قاضی روی راضی آئی-</p>
<p>عربی:  من یات الحکم واحدا یفلح-</p>
<p>انگریزی:  443. One tale is good till another is told.               </p>
<p>پنجابی:  بھلے مانس نوں بھلامانس دساں کوہانداولا بھن کے آن ملدا اے-</p>
<p>اردو:  ٹھک جانے ہے ٹھگ کی بھاکھا-</p>
<p>فارسی:  -1 ولی راولی مے شناسد-2  رندرارندمے شناسد-3  حریف راحریف مے شناسد-</p>
<p>انگریزی:  444. One thief knows best how to catch another.   </p>
<p>پنجابی:  -1 کھوہ کڈہدے نوں کھانا تیار -2  کر پرنوں تے آوے گھر نوں-</p>
<p>اردو:  -1 جو کسیکے لیے کنواں کھودتا ہے کود اس میں گرتا ہے-  -2 جو پرائے کو کنواں کھودے وہ آپ ہی ڈوب ڈوب مرے-</p>
<p>فارسی:  -1 چاہ کن را چاہ درپیش -2  ہمیشہ چاہ کن ازدست خویش درچاہ است-</p>
<p>عربی:  -1 من حفرئرالا خیہ فقد وقع فیہ--2  من حفر مغواۃ فقد وقع فیھا-</p>
<p>انگریزی:  445. One who diggeth a pit shall fall into it.          </p>
<p>پنجابی:  -1چلہوں دور سو دور ودور--2  اکھیں اولہے تے گھت بھڑولے-</p>
<p>اردو:  -1 بھائی دور پڑوسی نیڑے-2  جو آنکھوں میں نہیں آتا وہ دل کو نہیں بھاتا-3  آنکھ اوجھل پہاڑ اوجھل-</p>
<p>فارسی:  -1 ازویدہ دور ازدل دور--2  سگ حصوربہ از برادر دور--3  ازدل برود ہر آنچہ ازدیدہ برفت-</p>
<p>انگریزی:  446. One word makes many.                                  </p>
<p>پنجابی:  -1 گلوں گلائین تے اگوں اگائین-2   گلوں گلاں اٹھدیاں نے-</p>
<p>اردو:  -1 بات سے بات اٹھتی ہے--2  بات سے بات یاد آئی-</p>
<p>فارسی:  سخن از سخن برمے خیزد-</p>
<p>عربی:  -1 الکلام یجرالی الکلام- -2 الشئی بالشئی یذکر-</p>
<p>انگریزی:  447. Out of sight out of mind.                                </p>
<p>پنجابی:  ڈھیماں وچوں نکل کے وہن وچ پھسے-</p>
<p>اردو:  -1 کڑاہی سے نکلے تو آگ میں گرے-2  بھاڑ سے نکال بھٹی میں جھونکا </p>
<p>-3  آسمان سے گرا کھجور میں اٹکا-</p>
<p>فارسی:  -1 ازبیم باراں بزیر ناوداں مے گریزد--2  ازدام چو آزاد شدم درقفس افتم-</p>
<p>عربی:  -1 فرمن المطر وقف تحت المیزاب-</p>
<p>انگریزی:	        448. Out of frying pan into the fire.</p>
<p>پنجابی:  ججمان وال کیڈے کیڈے نے چودھری ہنے اکھیں اگے آجاندے نے-</p>
<p>اردو:  -1 برتن میں جو ہوتا ہے سو ٹپکتا ہے--2  جو ہانڈی میں ہوگا رکابی میں آئے گا-</p>
<p> -3  جو دل میں ہو وہی زبان سے نکلتا ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 آنچہ دردیگ است بچمچہ مے آید -2 ہر چہ دردل است برزباں مے آید-3  ازکوزہ ہماں تر اودکہ درواست--4  ہرچہ درودل دارد برزباں آرد-</p>
<p>عربی:  -1 اللسان ترجمان القلوب-</p>
<p>انگریزی:  449. Out of the fullness (or abund ance) of the heart, the mouth speaketh.                                   </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر301 - </p>
<p>انگریزی:		        450. Over shoes over boots.</p>
<p>پنجابی:  اوہ ویلا نہ بھال ٹکر کھاندے کسے نال-</p>
<p>اردو:  -1 وہ دن گئے جب خلیل خاں فاختہ اڑاتے تھے--2  وہ دن گئے جو بھینس پکوڑے ہگتی تھی--3  وہ کمی ہی جاتی رہی جس میں تل بندھتی تھی-</p>
<p>فارسی:  -1 شدآں مرغ کو خایہ زریں نہاد--2  آں قدح بشکست و آں ساقی نماند-</p>
<p>انگریزی:  451. Past times are gone, old man ners are changed.  </p>
<p>پنجابی:  صبروں پائی دی اے-</p>
<p>اردو:  صبر کل رنجوں کی دوا ہے-</p>
<p>فارسی:  سازندہ تر از صبر دوائے نتواں یافت-</p>
<p>عربی:  الصبرا ولہ امرمذ اقتد واخرہ احلی' من العسل-2  الصبر مفتاح الفرح-</p>
<p>انگریزی:  452. Patience is a good plaster for all sores.           </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر168 - </p>
<p>انگریزی:  453. Penny and Penny laid up will be many.          </p>
<p>پنجابی:  دم سو پلے تے گل سو چلے-</p>
<p>اردو:  گانٹھ ہی کا پیسہ کام آتا ہے-</p>
<p>فارسی:  زرے کہ از تست ہمانست کہ درمشت-</p>
<p>عربی:  لامال الامااحترازتہ العیاب-</p>
<p>انگریزی:  454. Penny in pocket is a good companion.           </p>
<p>پنجابی:  -1 انہیاں اگے روناں تے اپنے ویدے کھونا--2  سوراں اگے پونے--3 انہیاں اگے روناں تے اکھیا دا زیان- </p>
<p>اردو:  -1 بھینس کے آگے بین باجے بھینس کھڑے بھگرائے- -2  اندھوں آگے رونا اپنے دیدے کھونا--3   بندر کے ہاتھ میں ناریل-</p>
<p>فارسی:  -1 باسیہ دل چہ سود گفتن وعظ -2 کوشش بیفائدہ است دسمہ بر روئے کور--3  آئینہ داری درمجلس کوراں  -4نارنج بدست بوزنہ--5  خرچہ داند بہائے قندونبات -6 چہ دانہ بوزنہ لذات ادرک-</p>
<p>عربی:  لاتطرحوالدر فی افواہ الکلاب-</p>
<p>انگریزی:  455. Pearls before swines.                                      </p>
<p>پنجابی:  ہمت اگے فتح نزدیک-</p>
<p>فارسی:  -1 آساں گرد دہر انچہ ہمت بستی -2 ہمت اگر ہمت مرداں بود مورتو اند کہ سلیماں بود-</p>
<p>عربی:  -1 لیس بلا نسان الاماسعی'-2  من اعمل اجتہادہ بلغ مرادہ -3 فاسعوا الی' ذکراﷲ-</p>
<p>انگریزی:  456. Perseverenee overcomes difficulties.              </p>
<p>پنجابی:  -1 سپاں دے پتر نہ ہوندے متر بھانویں سومناں دودھ پلائیے۔-2  سو صبوناندے لگے کالے مول نہ ہوندے بگے-</p>
<p>اردو:  -1 جیسے کاتیسا--2  کبھی گدھا پیٹے گھوڑا ہوتا ہے-</p>
<p>فارسی:  -1 عاقبت گرگ زادہ گرگ شود گرچہ باآدمی بزرگ شود--2  خر ارجل اطلس پوشد خراست ناکس بتربیت نشود اے حکیم کس-</p>
<p>عربی:  غدیت بدرنا ونشاط عندی فمن انباک ان اباک ذئب- اذاکان الطباع طباع سوئ فلیس ینافع ادب الادیب-</p>
<p>انگریزی:  457. Pigmies are Pigmies still though perched on Alpes.                                                                    </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر394 - </p>
<p>انگریزی:  458. Post is born not made.                                    </p>
<p>پنجابی:  سیاناں کاں گوں کھائے-</p>
<p>اردو:  سیانا کوا اکثر گو کھاتا ہے-</p>
<p>عربی:  الجواد قد یعثر-</p>
<p>انگریزی:  459. Postitive men are often in error.                     </p>
<p>پنجابی:  پیسا اوہدا جدھے پلے-</p>
<p>اردو:  مالک وہی ہے جس کا قبضہ ہو-</p>
<p>عربی:  القبض دلیل الملک-</p>
<p>انگریزی:  460. Possession is nine points of the law.              </p>
<p>پنجابی:  -1 پکا ہویا تھاں ای دکھدا اے-2 ڈھٹھے ہوئے تھانوں ای وٹوانی لئی دی اے-</p>
<p>اردو:  -1 مرے کو مارے شاہ مدار--2  چیونٹی بھی گرے پر چوٹ کرتی ہے۔</p>
<p>فارسی:  -1 دوہ رامیتواں زد--2  مردی نبود فتادہ را پائے زدن -3 نزلہ برعضو ضعیف میریزد-</p>
<p>عربی:  -1 الشاۃ مذبوحۃ لا یولمھا السلخ-</p>
<p>انگریزی:  461. Pour not water on a drowned mouse.             </p>
<p>پنجابی:  کردے دی ودّیا-</p>
<p>اردو:  کرتا استاد نہ کرتا شاگرد-</p>
<p>فارسی:  -1 کاربکثرت زبسرت--2  کارنیکو کردن ازپر کردن است-</p>
<p>انگریزی:  462. Practice makes perfect.                                   </p>
<p>پنجابی:  ملاں تے مشالچی دونویں اکو راہ-</p>
<p>اردو:  مشعلچی آپ ہی اندھا-</p>
<p>فارسی:  -1 خودرا فضیحت دیگر انرانصیحت-2  زاہداں کیں جلوہ برمحراب و منبر سکینند- چوں نجلوت میروند آں کاردگیر مے کنند-</p>
<p>عربی:  -1 یکسوالناس واستہ عاریتہ -2 تنہانا امنا من الغی وقذفیہ-3  لم تقولون مالاتفعلون-</p>
<p>انگریزی:  463. Practice waht you preach.                               </p>
<p>پنجابی:  موئے بابے دیاں اکھیں وڈیاں-</p>
<p>اردو:  موئے باپ کی بڑی بڑی آنکھیں-</p>
<p>فارسی:  قدر نعمت است بعدزوال-</p>
<p>عربی:  -1 قد رلذائذ العیش بعدالمصائب--2  النعمۃ اذا فقدت عرفت -3 عندالصباح یحمدالقوم السدی'-</p>
<p>انگریزی:  464. Praise a fair day at night.                                </p>
<p>پنجابی:  دم کڈہن کم-</p>
<p>اردو:  کھول کیسہ کھا ہریسہ-</p>
<p>فارسی:  واکن کیسہ بخور ہریسہ-</p>
<p>انگریزی: 465. Prato is but prato, it is money that buys land.</p>
<p>فارسی:  -1 علاج واقعہ قبل از وقوع باید کرد--2  کہ روز نوابرگ سکتی بنہ -3  مرد آخر بیں مبارک بندہ ایست-</p>
<p>عربی:   -1من ادرالفکر فی عواقب-امن من سہام الندم -2 من لم ینظر فی عواقب الاموروقع فی الحذر -3 من نظر فی العواقب سلم من النوائب-</p>
<p>انگریزی:  466. Prepare for foul in fair weather.                     </p>
<p>اردو:  علاج سے پرہیز بہتر ہے۔</p>
<p>فارسی:  حفظ صحت از علاج اسہل واہم است-</p>
<p>عربی:  الاحتمائ افضل من الدوائ-</p>
<p>انگریزی:  467. Prevention is better than cure.                        </p>
<p>پنجابی:  -1 ہکار دا سرنیواں--2  ہکار اگے آجاندا اے-</p>
<p>اردو:  غرور کا سر نیچا-</p>
<p>فارسی:  تکبر عزازیل را خوار کرد- تکبر بخاک اندر اندازدت-</p>
<p>عربی:  -1 ھلاک المرئ فی العجب -2 من تکبر علی الناس ذل -3 من قل لبہ زاد عجیہ-</p>
<p>انگریزی:  468. (a) Pride has a fall. (b) Pride goes before a fall (c) Pride will have of fall.                              </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر469 - </p>
<p>انگریزی:  469. Pride of heart foreruns destruction.                </p>
<p>پنجابی:  رہیا رہ جاندا  اے-</p>
<p>اردو:  -1 کال کرنتے آج کر آج کرنتے اب -2 ٹال مٹول وقت کا چور-3 کوئی دم فرصت جسے مل جائے سمجھے مغتنم- رہگیا بس جس نے رکھا کام کل پر آج کا-</p>
<p>فارسی:  کہ آفت ہاست ورتا خیرو طالب رازیاں دارد-</p>
<p>عربی:  -1 لاتھمل امرالامس علی غد--2  فی التاخبیر افات-</p>
<p>انگریزی:  470. Procrastination is the thief of time.                </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر54 - </p>
<p>انگریزی:  471. Procrastination is the thief of time.                 </p>
<p>پنجابی:  وڈیائی عقل سیتی-</p>
<p>فارسی:  -1 ہرچہ بقامت کہتر بقمیت بہتر -2 بزرگی بعقل است نہ بسال-3  کوتاہ خرد مند بہ از نادان بلند-</p>
<p>عربی:  -1 غلام عاقل خیرمن شیخ جاھل -2 الشاۃ نظیفتہ والفیل حیفتہ -3 سمع المعیدی خیر من رویتھا-</p>
<p>انگریزی:  472. Proud and poor.                                              </p>
<p>پنجابی:  جیہا تیرا لون پانی تیہیا ساڈ اکم جانی-</p>
<p>اردو:  کھری مزدوری چوکھا کام-</p>
<p>فارسی:  کہ مزدور خوش دل کند  کاربیش-</p>
<p>عربی:  نقدہ و حرمتہ-</p>
<p>انگریزی:  473. Quality comes before quantity.                       </p>
<p>پنجابی:  نک تے پیسہ رکھ کے کم کرا لیا-</p>
<p>فارسی:  اے زر تو خدا نئی ولیکن بخدا ستار عیوب واقاضی الحاجاتی-</p>
<p>انگریزی:  474. Quick at meat quick at work.                         </p>
<p>پنجابی:  کھڈائے دا ناں نہیں تے روائے داناں اے-</p>
<p>اردو:  کھلائے کا نم نہیں رولائے کا نام ہے۔</p>
<p>فارسی:  نیکی بربادگناہ لازم-</p>
<p>انگریزی:  475. ready money is a ready medicine.                   </p>
<p>پنجابی:  دولت کانگ بنیرے دی</p>
<p>اردو:  -1 چار دن کی چاندی اور پھر اندھیری رات--2  دولت ڈہلتی پھرتی پرچھائیں ہیں-</p>
<p>فارسی:  -1 دولت تیز رابقانبود -2 ہمیں چند روز تغم بود-</p>
<p>عربی:  المال ظل ذابل-</p>
<p>انگریزی:  476. Repay not virtue but vice.                              </p>
<p>پنجابی:  اک توں کھوہ کے دوجے نوں دیدنا-</p>
<p>اردو:  احمد کی پگڑی محمدﷺ کے سر</p>
<p>فارسی:  -1 ازریش کندہ بربروت نیست -2 کلاو احمدﷺ برسر محمود -3  میفروشد گنبد و خرچ مینارہ میکند-</p>
<p>انگریزی:		          477. Riches have wings.</p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر210 - </p>
<p>انگریزی:  478. Rob Peter to pay Paul.                                    </p>
<p>اردو:  بات جو چاہے آپنی تو پانی مانگ نہ پی-</p>
<p>فارسی:  -1 درنیستی مردن بہ کہ حاجت پیش کسے بردن--2  ہرچہ ازدوناں بمنت خواستی درتن افزودی وازجاں کاستی-</p>
<p>عربی:  -1 الجوع خیر من الخضوع -2 بئس المطاعم حین الذل تکسبھا-</p>
<p>انگریزی:  479. Rome was notbuiltoin a day.                          </p>
<p>پنجابی:  جیہڑا ڈھونڈے گا لبھ لے گا-</p>
<p>اردو:  جن ڈوہنڈا تن پایا-</p>
<p>فارسی:  جوئیندہ یابندہ-</p>
<p>عربی:  -1 من جد وجد--2  من طلب شیئا وجد--3 من ارمن طلب شئی اظفر بعضد -4 من حال مال--5  من طلب جلب--6  من طلب شیئاً نالہ اوبعضہ-</p>
<p>انگریزی:  480. Seek and yu shall find.                                    </p>
<p>پنجابی:  دیکھن سنن وچ فرق اے-</p>
<p>اردو:  -1 دیکھنا سو پیکھنا--2  آنکھوں دیکھا بہت بڑا کہ میں کانوں سنا-</p>
<p>فارسی:  شنیدہ کے بود مانند دیدہ-</p>
<p>عربی:  -1 لیس الخبر کالمعاینۃ- -2 المشاھدۃ میراث المجاھدۃ-</p>
<p>انگریزی:  481. Seeing is believing.                                         </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر72 - </p>
<p>انگریزی:  482. Seldom seen is soon forgotten.                       </p>
<p>پنجابی:  ہتھ دے کنگن نوں آرسی کی؟</p>
<p>فارسی:  عیاں راچہ بیاں؟</p>
<p>عربی:  -1 العیان لایحتاج الی البیان -2 ابرزمن قشرۃ-</p>
<p>انگریزی:  483. Self evident fact needs no remarks.                </p>
<p>پنجابی:  -1 اپنے مونہوں میاں مٹھو--2  اپے میں رجی کجی تے آپے میرے بچے جیون-</p>
<p>اردو:  اپنے منھ میاں مٹھو-</p>
<p>فارسی:  ثنائے خود بخود گفتن نزیبد مرد عاقل را چوزن پستان خود مالد خطوظ نفس کے یابد-</p>
<p>عربی:  ان اﷲ لا یحب کل مختاں فخور-</p>
<p>انگریزی:  484. Self praise is no recommendation.                 </p>
<p>اردو:  الٹے بانس بریلی کو لیجانا-</p>
<p>فارسی:  -1 زیرہ بکرماں مے فرشد-2  زیرہ بکرماں بردن--3  آب بدریا انداختن-</p>
<p>انگریزی:  </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر445 - </p>
<p>انگریزی:  486. Sending coals to New Castle.                         </p>
<p>پنجابی:  -1 جوان دا بول تے گدوں رکھوالا--2  بھگیاڑ نوں واڑا سونپنا-</p>
<p>اردو:  -1 باڑھ ہی جب کھیت کو کھائے تو رکھوالی کون کرے--2  چوٹی بلی چلبیوں کی رکھوالی -3  بلی گوشت کی رکھوالی-</p>
<p>فارسی:  -1 پاسباں ہم اگر درزدے کند پاسبانی از کہ آید--2  چوکفر از کعبہ برخیر دکجا ماند مسلمانی -3 گرگ نگہبان گوسپند--4  کہ نیایدزگرگ چو پانی-5  گوشت بدست گربہ سپرون-6  تو وہ شعیر است و نگہبان حمار-</p>
<p>عربی:  -1 لاتا من الھرۃ عن اللحم و الکلب عن العظم--2  من استرعی' الذئب للغنم فقد ظلم-</p>
<p>انگریزی:  487. Set a thief to catch a thief.                              </p>
<p>پنجابی:  اونے ای اچھلدے نے-</p>
<p>اردو:  تھوتھا چنا باجے گہنا-</p>
<p>فارسی:  دریائے فراواں نشود تیرہ بسنگ-</p>
<p>انگریزی:  488. Setting the wolf to watch (or to guard) the fold (or lamb).                                                      </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر355 - </p>
<p>انگریزی:  489. Shallow brooks are noisy.                                      </p>
<p>اردو:  الخاموشی نیم رضا-</p>
<p>فارسی:  -1 خاموشی علامت رضا است-2  خاموشی نیم رضاست-</p>
<p>انگریزی:  490. Shutting the stable door when the horse is stolen.                                                                   </p>
<p>اردو:  سب سے بھلی چپ-</p>
<p>فارسی:  -1 از صد زباں زبان خموشی نکو بود-2  سخن تانہ پرسند لب بستہ دار-3  جواب جاہلاں باشد خموشی-</p>
<p>عربی:  -1 الصمت خیرالحکمۃ- -2 ماندم من سکت--3  الصمت زینۃ العالم وسترالجاھل -4 الصمت حکمتہ و قلیل فاعلتہ-</p>
<p>انگریزی:  491. Silence gives consent.                                    </p>
<p>اردو:  -1 سہج پکے سو میٹھا ہو--2  دہیرا سو گھمبیرا-</p>
<p>فارسی:  -1 دیر آید درست آید--2  نکو گوئی گر دیر گوئی چہ غم-</p>
<p>عربی:  -1 التانی من فعل الکرام--2  التانی من الرحمان-3  من تانی ادرک ماتمنے-</p>
<p>انگریزی:  492. Silence is a chief virtue.                                  </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر71 - </p>
<p>انگریزی:  493. Slow and sure.                                                </p>
<p>پنجابی:  زبان شیری تے ملک گیری-</p>
<p>فارسی:  اگر نان گندمی نیست زبان گندمی راچہ شد-</p>
<p>عربی:  یحصل المرام من لین الکلام-</p>
<p>انگریزی:  494. Society moulds men.                                      </p>
<p>پنجابی:  -1 بنجے انلگیاں برابر نے؟-2  ماں جائے ست پتر تے کرم نہ دتے ونڈراک چڑہدے گہوڑیاں اک درد بکھ گمند-</p>
<p>اردو:  پانچویں انگلیاں برابر نہیں-</p>
<p>فارسی:  خدا پنج انگشت یکساں نکرد-</p>
<p>عربی:  -1 خلق الاشیائ من تفوتٍ-</p>
<p>انگریزی:  496. Seme are born with a silver spoon, and some with wooden ladle.                                                </p>
<p>پنجابی:  دیکھو نمبر237 - </p>
<p>انگریزی:  497. Something is better than nothing.                   </p>
<p>پنجابی:  استاد دیاں گالین تے گہیودیاں نالیں-</p>
<p>اردو:  مار پیچھے سنوار-</p>
<p>فارسی:  جور استاد بہ زمہرپدر-</p>
<p>عربی:  -1 ضرب الصبیان کالمائ فی البستان--2  ضرب الوالد المولد کالمائ للزرع-</p>
<p>انگریزی:  498. Spare the rod and spoil the child.                   </p>
<p>پنجابی:  ہنر نر تے بے ہنر خر-</p>
<p>اردو:  فخر کیا اس کا کسی نے یاں جوزر پیدا کیا- آدمی وہ ہے کہ جس نے یاں ہنر پیدا کیا-</p>
<p>فارسی:  -1 ببال دیگرے پرواز میکند-2  اینجاحسب نگنجدا ینجانسب نماند-</p>
<p>عربی:  العلم افضل النسب واشرف اللقب-</p>
<p>انگریزی:  499. Stand on your own feet.                                  </p>
<p>پنجابی:  سپ اگے دیوا نہیں بلدا-</p>
<p>اردو:  -1 کہاں راجہ بھوج کہاں کنگلا تیلی-2  ذرہ کو آفتاب کے آگے فوق نہیں-</p>
<p>فارسی:  -1 چہ نسبت خاک را باعالم پاک -2  ذرہ را باخورشید چہ نسبت--3  چراغ مردہ کجا شمع آفتاب کجا-</p>
<p>انگریزی:  500. Stars are not seeu by sunshine.                       </p>
<p>پنجابی:  کوڈی حرام تے بقچہ حلال-</p>
<p>اردو:  -1کوڑی حرام بغچہ حلال-2  گڑ کھائیں اور گلگلوں سے پرہیز-</p>
<p>انگریزی:  501. Strain at a gnat and swallow a camel.            </p>
<p>پنجابی:  جنی چادر دیکھنے اونے پیر پسارئیے-</p>
<p>اردو:  -1 جتنی چادر دیکھو اتنے پائوں پسارو--2   جتنی اوڑہنی ہو اتنے پیر پسارو-</p>
<p>فارسی:  -1 پالمبقداردا بایدکشید -2  پابانداز ردا بایدکشید- -3 باندازہ گلیم یا دراز کن--4  جامہ ماندازہ تن بایدوخت یابرید-</p>
<p>عربی:  یاکل الفیل ویقبض البقہ-</p>
<p>انگریزی:  502. (a) Stretch your arms no further than your sleeve will reach. (b) Stretch your legs according to your coverlet (c)  Streich your legs according to the length of your sheet.                                                                            </p>
<p>پنجابی:  ویلے سر کم کڈھ لئے-</p>
<p>اردو:  بہتے دریا میں ہاتھ دھوئیے-</p>
<p>فارسی:  -1 چومیداں فراخ است گوئے بزن-2  تنورتا گرم است نان بایدبست-</p>
<p>عربی:  الذق التنورمادام حارۃ-</p>
<p>انگریزی:  503. Success makes fool the wise.                          </p>
<p>پنجابی: -1 من بھائونڈا ڈیلا بھی سپاری اے-2  سوئی رانیاں جیہڑیاں خصماں بھانیاں-</p>
<p>اردو:  -1 بن آئی پر احمق بھی دانا ہوتا ہے--2  من بھائے تو ڈھیلا سپاری-</p>
<p>فارسی:  -1 اگر بحسن ارادت نطر کنی دردیو فرشتہ ات بنماید بنظر کروبی-</p>
<p>انگریزی:  504. Such as the priestso is the clerk.                     </p>
<p>پنجابی:  انہی نگری بیداد راجا-</p>
<p>اردو:  اندھی نگری چوپٹ راجا ٹکے سیر بھاجی ٹکے سیر کھاجا-</p>
<p>فارسی:  -1 جہاں چوں نگیر و قرارے چناں دریرے چنیں شہر یارے چناں--2  بے تمیز ارجمند عاقل خوار-</p>
<p>انگریزی:  505. Such as the tree so is the fruit.                        </p>
<p>اردو:  درخت اپنے پھل سے پہچانا جاتا ہے-</p>
<p>فارسی:  مارنزاید غرماربچہ-</p>
<p>عربی:  الوالد سرلابیہ-</p>
<p>انگریزی:  506. Breath in suspence is worse than death.         </p>
<p>پنجابی:  محبت انہاندا جیویا جنہاں بیگانی آس-</p>
<p>اردو:  آس پرائی دہ تکے جیوت ہی مرجائے-</p>
<p>فارسی:  انتظار بدترازمرگ است-</p>
<p>عربی:  -1 الانتظار اشدمن الموت-2  الاستراحتہ النفس فی الباس من ایدالناس-</p>
<p>انگریزی:   507. Sweep before your own door.                        </p>


</body></text></cesDoc>